\vspace*{4cm}
\begin{center}
    \begin{Arabic}
        {\Huge\bfseries الملخص}
    \end{Arabic}
\end{center}
\vskip 1cm

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\texorpdfstring{\textarabic{الملخص}}{الملخص}}

\begin{Arabic}
أدى التحول الرقمي في قطاع الصحة إلى ظهور الأجهزة الطبية المتصلة، والسجلات الصحية الإلكترونية، ومنصات المراقبة عن بعد، وأنظمة دعم القرار المعتمدة على الذكاء الاصطناعي. ورغم أن هذه التقنيات تنتج كميات كبيرة من البيانات المتنوعة، فإن العديد من أنظمة الصحة الإلكترونية ما تزال مجزأة، وثابتة، ومحدودة التخصيص. تقدم تقنية التوأم الرقمي إطارا منظما لمعالجة هذه الحدود من خلال ربط الكيانات أو العمليات أو المرضى في العالم الحقيقي بتمثيلات افتراضية قابلة للتحديث والتحليل والمحاكاة ودعم القرار.

يعرض هذا البحث مراجعة منظمة لحالة الفن حول التوائم الرقمية في مجال الصحة الإلكترونية. يتناول البحث أسس الصحة الإلكترونية ويحلل تطور تعريفات التوأم الرقمي من النموذج الكلاسيكي ثلاثي الأبعاد، القائم على الكيان الفيزيائي والكيان الافتراضي والاتصال بينهما، إلى النماذج الموسعة التي تجعل البيانات والخدمات أبعادا صريحة. ثم يدرس مستويات النضج والتطبيقات الصحية، ويطور دراستين متكاملتين لحالة الفن. تركز الدراسة الأولى على التوائم الرقمية في الصحة الإلكترونية والرعاية الصحية، بما في ذلك التوائم الخاصة بالمريض، وتوائم الأعضاء والأجهزة، وتوائم العمليات الاستشفائية، والصحة العامة، والخدمات المدعومة بالذكاء الاصطناعي، وقابلية التشغيل البيني، والخصوصية، والأخلاقيات، والحوكمة، والتحقق. أما الدراسة الثانية فتركز على التوائم الرقمية القلبية الوعائية كحالة سريرية ممثلة، وتشمل الفيزيولوجيا الكهربائية، والديناميكا الدموية، ونماذج قصور القلب، والمعايرة الخاصة بالمريض، والمقاربات الهجينة بين الذكاء الاصطناعي والنماذج الفيزيولوجية، والتوائم القلبية واسعة النطاق، وتحديات التحقق.

يتضمن البحث مقارنة للتعريفات التمثيلية للتوأم الرقمي، وجدولين مقارنين بوضعية أفقية، وعدة أشكال تركيبية أكاديمية توضح تيارات التعريف، وأدوار الذكاء الاصطناعي، وتصنيف التوائم الرقمية في الصحة الإلكترونية، والتصنيف القلبي الوعائي، ومستويات النضج والدليل العلمي، والانتقال من نتائج الدراسة إلى مشروع CardioTwin. كما يستخلص البحث معمارية مفاهيمية متعددة الطبقات وآثارا تصميمية لمشروع CardioTwin، مع الحفاظ على الطابع العام للدراسة حول التوائم الرقمية للصحة الإلكترونية. ويقدم CardioTwin كاستمرار تطبيقي في المجال القلبي الوعائي يحتاج إلى تنفيذ وتقييم وتحقق سريري مستقبلي.

\textbf{الكلمات المفتاحية:} التوأم الرقمي، الصحة الإلكترونية، الصحة الرقمية، الرعاية الصحية، التوأم الرقمي القلبي الوعائي، الذكاء الاصطناعي، المحاكاة، قابلية التشغيل البيني، دعم القرار السريري، CardioTwin.
\end{Arabic}

\clearpage
